---
tags: Note
---

# C++ 檔案讀寫 (fstream)

[TOC]

## 簡介

C++ 提供了檔案讀寫的功能，
如果要使用的話需要包含一個名為 fstream 的標頭檔，
使用下面這行程式碼來包含 fstream。  

```cpp
#include <fstream>
```

fstream 將檔案讀寫分為 ifstream 和 ofstream，
分別對應了檔案的輸入以及輸出，
其中讀取檔案內容到程式中使用 ifstream，
相反地寫入程式中的內容到檔案使用 ofstream，
以下是我習慣使用的寫法。  

```cpp
std::ifstream fin;
std::ofstream fout;
```

這兩行程式分別對應了 ifstream 和 ofstream 到 fin 和 fout，
接下來就可以使用較簡潔的語法來對檔案進行輸入輸出等操作。  

不論是輸入輸出都必須要先指定一個檔案，
我們可以使用 <filesystem> 來指定路徑，
或是直接使用檔案名稱(目前資料夾中的檔案)。  

```cpp
fin.open("file.txt"); 
```

接著我們就可取得檔案內容作為輸入：

```cpp
std::vector<std::string> file_content;
std::string temp;
while (fin >> temp) {
    file_content.push_back(temp);
}
```

<!-- 未完成 -->